**中国地震局**是[中华人民共和国应急管理部直属副部级](../Page/中华人民共和国应急管理部.md "wikilink")[事业单位](../Page/事业单位.md "wikilink")，主要管理全国[地震](../Page/地震.md "wikilink")[减灾工作](../Page/减灾.md "wikilink")。

## 沿革

1953年11月，[中国科学院决定成立](../Page/中国科学院.md "wikilink")“中国科学院地震工作委员会”。1967年，在[国家科委内设立](../Page/国家科委.md "wikilink")“京津地区地震办公室”，并在[国家建委内设立](../Page/国家建委.md "wikilink")“京津地区抗震办公室”。1967年12月，国家科委京津地震办公室与中国科学院地球物理局合并，成立国家科委、中国科学院地震办公室。

1969年7月19日，组建中央地震工作小组。1971年8月2日，中央地震工作小组办公室撤销，国家地震局成立并由中国科学院代管。1975年12月，国家地震局改由国务院直属。1998年，国家地震局更名为中国地震局。

2018年3月17日[第十三届全国人民代表大会第一次会议通过](../Page/第十三届全国人民代表大会第一次会议.md "wikilink")《第十三届全国人民代表大会第一次会议
关于国务院机构改革方案的决定》，批准《国务院机构改革方案》。方案规定：“组建[应急管理部](../Page/中华人民共和国应急管理部.md "wikilink")。将[国家安全生产监督管理总局的职责](../Page/国家安全生产监督管理总局.md "wikilink")，[国务院办公厅的应急管理职责](../Page/国务院办公厅.md "wikilink")，[公安部的消防管理职责](../Page/中华人民共和国公安部.md "wikilink")，[民政部的救灾职责](../Page/中华人民共和国民政部.md "wikilink")，[国土资源部的地质灾害防治](../Page/中华人民共和国国土资源部.md "wikilink")、[水利部的水旱灾害防治](../Page/中华人民共和国水利部.md "wikilink")、[农业部的草原防火](../Page/中华人民共和国农业部.md "wikilink")、[国家林业局的森林防火相关职责](../Page/国家林业局.md "wikilink")，中国地震局的震灾应急救援职责以及[国家防汛抗旱总指挥部](../Page/国家防汛抗旱总指挥部.md "wikilink")、[国家减灾委员会](../Page/国家减灾委员会.md "wikilink")、[国务院抗震救灾指挥部](../Page/国务院抗震救灾指挥部.md "wikilink")、[国家森林防火指挥部的职责整合](../Page/国家森林防火指挥部.md "wikilink")，组建应急管理部，作为国务院组成部门。中国地震局、[国家煤矿安全监察局由应急管理部管理](../Page/国家煤矿安全监察局.md "wikilink")。[公安消防部队](../Page/公安消防部队.md "wikilink")、[武警森林部队转制后](../Page/武警森林部队.md "wikilink")，与安全生产等应急救援队伍一并作为综合性常备应急骨干力量，由应急管理部管理。不再保留国家安全生产监督管理总局。”\[1\]\[2\]\[3\]

## 机构设置

### 内设机构

  - 办公室
  - 政策法规司
  - 发展与财务司
  - 人事教育司
  - 科学技术司（国际合作司）
  - 监测预报司
  - 震害防御司
  - 直属机关党委
  - 离退休干部办公室

### 直属[事业单位](../Page/事业单位.md "wikilink")

  - [中国地震局地球物理研究所](../Page/中国地震局地球物理研究所.md "wikilink")
  - [中国地震局地质研究所](../Page/中国地震局地质研究所.md "wikilink")
  - [中国地震局地壳应力研究所](../Page/中国地震局地壳应力研究所.md "wikilink")
  - [中国地震局地震预测研究所](../Page/中国地震局地震预测研究所.md "wikilink")
  - [中国地震局工程力学研究所](../Page/中国地震局工程力学研究所.md "wikilink")
  - [中国地震台网中心](../Page/中国地震台网中心.md "wikilink")
  - [中国地震应急搜救中心](../Page/中国地震应急搜救中心.md "wikilink")
  - [中国地震灾害防御中心](../Page/中国地震灾害防御中心.md "wikilink")
  - [中国地震局地壳运动监测工程研究中心](../Page/中国地震局地壳运动监测工程研究中心.md "wikilink")
  - [中国地震局地球物理勘探中心](../Page/中国地震局地球物理勘探中心.md "wikilink")
  - [中国地震局第一监测中心](../Page/中国地震局第一监测中心.md "wikilink")
  - [中国地震局第二监测中心](../Page/中国地震局第二监测中心.md "wikilink")
  - [地震出版社](../Page/地震出版社.md "wikilink")
  - [防灾科技学院](../Page/防灾科技学院.md "wikilink")
  - [中国地震局机关服务中心](../Page/中国地震局机关服务中心.md "wikilink")
  - [深圳防震减灾科技交流培训中心](../Page/深圳防震减灾科技交流培训中心.md "wikilink")

## 历任局长

1.  [刘英勇](../Page/刘英勇.md "wikilink")（1971－1977）
2.  [李建平](../Page/李建平.md "wikilink")（1977－1978）
3.  [邹　瑜](../Page/邹瑜.md "wikilink")（1978－1980）
4.  [安启元](../Page/安启元.md "wikilink")（1980－1988）
5.  [方樟顺](../Page/方樟顺.md "wikilink")（1988－1995）
6.  [陈章立](../Page/陈章立.md "wikilink")（1995－2001）
7.  [宋瑞祥](../Page/宋瑞祥.md "wikilink")（2001－2004）
8.  [陈建民](../Page/陈建民_\(官员\).md "wikilink")（2004－2016）
9.  [郑国光](../Page/郑国光.md "wikilink")（2016－）

## 参考文献

## 外部链接

  - [中国地震局](http://www.cea.gov.cn) 官方网站

## 参见

  - 气象预报部门：[中国气象局](../Page/中国气象局.md "wikilink")、[国家气象中心](../Page/国家气象中心.md "wikilink")（[中央气象台](../Page/中央气象台.md "wikilink")）、[国家气候中心](../Page/国家气候中心.md "wikilink")
  - 军事气象部门：[中央军事委员会联合参谋部战场环境保障局](../Page/中央军事委员会联合参谋部战场环境保障局.md "wikilink")
  - 环境监测部门：[环境保护部](../Page/中华人民共和国环境保护部.md "wikilink")、[中国环境监测总站](../Page/中国环境监测总站.md "wikilink")
  - 海洋气象部门：[国家海洋局](../Page/国家海洋局.md "wikilink")、[国家海洋环境预报中心](../Page/国家海洋环境预报中心.md "wikilink")
  - 地震监测部门：[中国地震局](../Page/中国地震局.md "wikilink")、[中国地震台网](../Page/中国地震台网.md "wikilink")
  - 测绘部门：[国家测绘地理信息局](../Page/国家测绘地理信息局.md "wikilink")
  - 军事测绘部门：[中央军事委员会联合参谋部导航局](../Page/中央军事委员会联合参谋部导航局.md "wikilink")
  - 航道测绘部门：[中国人民解放军海军参谋部航海保证局](../Page/中国人民解放军海军参谋部航海保证局.md "wikilink")（海军海道测量局）、[交通运输部海事局](../Page/交通运输部海事局.md "wikilink")
      - [交通运输部北海航海保障中心](../Page/交通运输部北海航海保障中心.md "wikilink")[天津海事测绘中心](../Page/交通运输部北海航海保障中心天津海事测绘中心.md "wikilink")、[天津航测科技中心](../Page/交通运输部北海航海保障中心天津航测科技中心.md "wikilink")
      - [交通运输部东海航海保障中心](../Page/交通运输部东海航海保障中心.md "wikilink")[上海海事测绘中心](../Page/交通运输部东海航海保障中心上海海事测绘中心.md "wikilink")、[上海海图中心](../Page/交通运输部北海航海保障中心上海海图中心.md "wikilink")
      - [交通运输部南海航海保障中心](../Page/交通运输部南海航海保障中心.md "wikilink")[广州海事测绘中心](../Page/交通运输部南海航海保障中心广州海事测绘中心.md "wikilink")
  - 地质调查部门：[中国地质调查局](../Page/中国地质调查局.md "wikilink")
  - 军事地质调查部门：[中国人民武装警察部队黄金部队](../Page/中国人民武装警察部队黄金部队.md "wikilink")
  - 地图出版机构：[中国地图出版集团](../Page/中国地图出版集团.md "wikilink")、[中华地图学社](../Page/中华地图学社.md "wikilink")（国家测绘地理信息局上海地图制印管理处）

{{-}}

[Category:中华人民共和国应急管理部](../Category/中华人民共和国应急管理部.md "wikilink")
[Category:国务院部委管理的事业单位](../Category/国务院部委管理的事业单位.md "wikilink")
[中国地震局](../Category/中国地震局.md "wikilink")
[Category:副部级单位](../Category/副部级单位.md "wikilink")
[Category:已撤销的国务院直属事业单位](../Category/已撤销的国务院直属事业单位.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国灾害管理](../Category/中华人民共和国灾害管理.md "wikilink")

1.
2.
3.